---
meta:
  - name: og:title
    content: ツイッターに二次創作イラストを投稿した場合の「無断転載」について
  - name: og:description
    content: 記載内容は無保証 / 疑問点は弁護士にご相談ください
---

# ツイッターに二次創作イラストを投稿した場合の「無断転載」について

SNSつくるマンとして、SNSと規約の関係について記事を書いておく必要があるのかなあと思うので書いています。

記載内容の正確さは無保証です。疑問点は弁護士にご相談ください。

また末尾に記載の通り、筆者はtwitterと競合する可能性のあるSNSを開発しているエンジニアであり、twitter社のビジネスと利害関係のある立場にあります。価値中立な記載に努めていますが、ご了承ください。

## ポイント

* 「[著作権法](http://elaws.e-gov.go.jp/search/elawsSearch/elaws_search/lsg0500/detail?lawId=345AC0000000048&openerCode=1#263)第32条の引用」と「Twitterから付与されるライセンス」は別物であり、どちらかで許されれば合法になる
* Twitter社との契約により、ツイート投稿者自身が「ツイート転載」を無制限に許可している
* 違法な二次創作をツイートすることは禁止されている

## 著作権法

まず、著作物・著作者の定義については省略します。

著作権法23条をみると、「著作者は、その著作物について、公衆送信……を行う権利を専有する」とあります。これはすなわち、**著作権者の許可を受けずにWebサイトに画像を載せること等は許されない**ということです。これは多くの方にとって常識に属することであり、問題ないと思います。

しかし著作権は、強力な権利であると同時に、法30条ないし47条の10による「制限」を受けています。一覧を見てみましょう。

* 私的使用のための複製
* 付随対象著作物の利用
* 検討の過程における利用
* 技術の開発又は実用化のための試験の用に供するための利用
* 図書館等における複製等
* 引用
* 教科用図書等への掲載
* 教科用拡大図書等の作成のための複製等
* 学校教育番組の放送等
* 学校その他の教育機関における複製等
* 試験問題としての複製等
* 視覚障害者等のための複製等
* 聴覚障害者等のための複製等
* 営利を目的としない上演等
* 時事問題に関する論説の転載等
* 政治上の演説等の利用
* 時事の事件の報道のための利用
* 裁判手続等における複製
* 行政機関情報公開法等による開示のための利用
* 公文書管理法等による保存等のための利用
* 国立国会図書館法によるインターネット資料及びオンライン資料の収集のための複製
* 翻訳、翻案等による利用
* 放送事業者等による一時的固定
* 公開の美術の著作物等の利用
* 美術の著作物等の展示に伴う複製
* 美術の著作物等の譲渡等の申出に伴う複製等
* プログラムの著作物の複製物の所有者による複製等
* 保守、修理等のための一時的複製
* 送信の障害の防止等のための複製
* 情報解析のための複製等
* 電子計算機における著作物の利用に伴う複製
* 情報通信技術を利用した情報提供の準備に必要な情報処理のための利用
* 複製権の制限により作成された複製物の譲渡

非常に数が多いですね。このような限定列挙方式（書いてあればセーフ、なければアウト）に私個人は反対ですが、それも今回は関係ないので省略します。

このうち、著作権法32条には「公表された著作物は、引用して利用することができる」とあります。つまり、法の定める要件を満たせば**誰でも無断で著作物を引用**することができます。これは本邦著作権法が全ての者に認めた権利であり、**たとえ著作権者が「無断転載を禁止する」と主張したり、あるいは書物の奥付に「引用を禁ずる」などと一方的に記載しても、全く影響を受けるなく引用**することができます。

しかし、法32条による引用には「公正な慣行に合致するものであり、かつ、報道、批評、研究その他の引用の目的上正当な範囲内で行なわれるものでなければならない」という条件が課されています。これまた詳細を記述しませんが、この要件は判例上相応に厳しく運用されており、一般的に言って、**他人のイラストを勝手に使ういわゆる「転載記事」がこの要件を満たすことはない**と考えて差し支えないでしょう[^1]。

[^1]: グーグルで見つけた良さげなPDFとして、川原健司「引用の適法要件」([東京大学法科大学院ローレビュー第1巻、2006年](http://www.sllr.j.u-tokyo.ac.jp/01/papers/part8.pdf)) 

以上要するに、**ツイートから画像を取り出して勝手に掲載するようなWebサイトがあれば、ほとんどの場合は違法**ということになります。

## 契約

しかし、上記の結論はあくまで著作権法における原則です。**契約が存在する場合、話が変わる**ことになります。

つまり、**ツイートの転載は、権利者により許された行為**なのです。その許諾の流れは以下のようにシンプルなものです。

1. ツイート投稿者が、ツイッター社に対して、「ツイート転載を許可する権利」を与える
2. ツイッター社が、第三者に対して、ツイートを転載を許可する

### ツイート転載を許可する権利

この契約は「[Twitter サービス利用規約 (米国以外に居住の場合)](https://twitter.com/ja/tos)」に明記されています。


> ユーザーは、本サービス上にまたは本サービスを介してコンテンツを送信、投稿または表示することによって、当社があらゆる媒体または配信方法（既知のまたは今後開発される方法）を使ってかかるコンテンツを使用、コピー、複製、処理、改変、修正、公表、送信、表示および配信するための、世界的かつ非独占的ライセンス（サブライセンスを許諾する権利と共に）を当社に対し無償で許諾することになります。このライセンスによって、ユーザーは、当社や他の利用者に対し、ご自身のツイートを世界中で閲覧可能とすることを承認することになります。ユーザーは、このライセンスには、Twitterが、コンテンツ利用に関する当社の条件に従うことを前提に、本サービスを提供、宣伝および向上させるための権利ならびに本サービスに対しまたは本サービスを介して送信されたコンテンツを他の媒体やサービスで配給、放送、配信、プロモーションまたは公表することを目的として、その他の企業、組織または個人に提供する権利が含まれていることに同意するものとします。ユーザーが本サービスを介して送信、投稿、送信またはそれ以外で閲覧可能としたコンテンツに関して、Twitter、またはその他の企業、組織もしくは個人は、ユーザーに報酬を支払うことなく、当該コンテンツを上記のように追加的に使用できます。

これでは何のことだか分からないので、分解してみましょう。

1. ユーザーは、
    1. 本サービス上にまたは本サービスを介してコンテンツを送信、投稿または表示することによって、
    1. 当社があらゆる媒体または配信方法（既知のまたは今後開発される方法）を使ってかかるコンテンツを使用、コピー、複製、処理、改変、修正、公表、送信、表示および配信するための、世界的かつ非独占的ライセンス（サブライセンスを許諾する権利と共に）を
    1. 当社に対し
    1. 無償で許諾することになります。
1. このライセンスによって、ユーザーは、
    1. 当社や他の利用者に対し、
    1. **ご自身のツイートを世界中で閲覧可能とすることを承認**することになります。
1. ユーザーは、
    1. このライセンスには、Twitterが、コンテンツ利用に関する当社の条件に従うことを前提に、
        1. 本サービスを提供、宣伝および向上させるための権利
        1. ならびに
            1. 本サービスに対しまたは本サービスを介して送信されたコンテンツを
            1. 他の媒体やサービスで配給、放送、配信、プロモーションまたは公表することを目的として、
            1. **その他の企業、組織または個人に提供する権利**
    1. が含まれていることに同意するものとします。
1. ユーザーが本サービスを介して送信、投稿、送信またはそれ以外で閲覧可能としたコンテンツに関して、
    1. Twitter、またはその他の企業、組織もしくは個人は、
    1. ユーザーに報酬を支払うことなく、当該コンテンツを上記のように追加的に使用できます。

なんだか**あまり分かりやすくなっていない**気もしますが、重要なのは「Twitterが」「コンテンツを」「その他の企業、組織または個人に提供する権利」という部分です。

つまり、**ツイート投稿者が「全世界の第三者に提供してよい」という契約を結んだので**、ツイッター社はツイートを第三者に提供しているのです。

### ツイッター社によるツイート転載許可

[ツイッター社と開発者との契約内容も公開されています](https://developer.twitter.com/ja/developer-terms/agreement-and-policy.html)。

> Twitterは……ライセンスを開発者に付与し、開発者は承諾します。
> 1. Twitter APIを使用してTwitterコンテンツを開発者のサービスに統合するか、またはそのようなTwitterコンテンツの分析を実施すること 
> 2. 本契約によって許可されたところに従い、開発者のサービス上および開発者のサービスを通じて、合理的な数量のTwitterコンテンツのコピーを作成し、エンドユーザーに対してコンテンツを表示すること

開発者ポリシーには、**外部の開発者が「広告を表示することはできます」と明記**されています。

## 結論

以上のように「ツイッター社とツイッターユーザーの契約」および「ツイッター社と開発者との契約」という2段構えの構成により、**全てのツイート転載は、投稿者との関係で適法**となっています（開発者の規約違反などがない限り）。

ここで筋論として「たとえ契約上は問題がなくても、二次創作の複雑さを考慮し、転載前に一声あってしかるべきだ」と考えるべきではありません。なぜなら、**ツイッターに違法な二次創作を投稿することはユーザー規約違反**だからです。本来、そのようなツイートは1つも存在してはならないのです。

> ユーザーは、ご自身が本サービス上でまたは本サービスを通じて送信、投稿または表示するコンテンツに関して、本規約で付与される権利を許諾するために必要な、すべての権利、ライセンス、同意、許可、権能および／または権限を有していることまたは得ていることを表明し保証するものとします。

違法な二次創作[^2]をツイートすることは、著作権法に違反するばかりでなく、ツイッターの規約にも違反しているのです。もし、自らのツイート内容に懸念があると考えられ、そのリスクを受け入れられないという場合、 (1) ツイートを削除する (2) アカウントを非公開にする (3) Pixivなど転載を認めないサイトに投稿する (4) 自らの管理するWebサイトで公開する (5) デジタルデータでの配信を行わない等、適宜必要な措置を自らの責任と判断において実施されることをお勧めします。

## 余談

私ほか数名が先日来製造しているSNSでは、こういった規約による権利処理の複雑さ、ユーザーを誤解させて不意打ちを与える恐れ、権利侵害時の対応の困難さを考慮して「そもそも画像投稿機能をつけない」という判断をしています。

転載は…　個人的に言えば、あまり気分のいいものではないです。SNSに組み込まれた「まとめページ」くらいなら作ってもいいけど、外部で無制限に配信は嫌だなあ、という気持ちです。

加えて、Twitter以外のサイトにコンテンツを投稿していただけると、Twitterからスムーズにお引越ししやすくなり、後発サイトとしては嬉しい、という事情もあります。以上そういった次第のポジショントークとしてお納めください。

繰り返しになりますが、疑問点は弁護士にご相談を！ 我々素人が悩むよりコスパいいです。創作的な時間をお金で買っていきましょう。

[^2]: 違法でない二次創作は存在しますが、それも長いので省略
